@inproceedings{Macaire-Dion-Arrigo-Lemaire-Esperanca-Rodier-Lecouteux-Schwab:JEP-TALN:2024,
    author = "Macaire, C\'ecile and Dion, Chlo\'e and Arrigo, Jordan and Lemaire, Claire and Esperan\c{c}a-Rodier, Emmanuelle and Lecouteux, Benjamin and Schwab, Didier",
    title = "Un corpus multimodal alignant parole, transcription et s\'equences de pictogrammes d\'edi\'e \`a la traduction automatique de la parole vers des pictogrammes",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 2 : traductions d'articles publi\'es",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "20-21",
    note = "",
    abstract = "La traduction automatique de la parole vers des pictogrammes peut faciliter la communication entre des soignants et des personnes souffrant de troubles du langage. Cependant, il n'existe pas de formalisme de traduction \'etabli, ni d'ensembles de donn\'ees accessibles au public pour l'entra{\^\i}nement de syst\`emes de traduction de la parole vers des pictogrammes. Cet article pr\'esente le premier ensemble de donn\'ees alignant de la parole, du texte et des pictogrammes. Ce corpus comprend plus de 230 heures de parole. Nous discutons de nos choix pour cr\'eer une grammaire adapt\'ee \`a des s\'equences de pictogrammes. Cette derni\`ere s'articule autour de r\`egles et d'un vocabulaire restreint. La grammaire r\'esulte d'une \'etude linguistique approfondie des ressources extraites du site Web d'ARASAAC. Nous avons ensuite valid\'e ces r\`egles \`a l'issue de multiples phases de post-\'edition par des annotateurs experts. Le corpus propos\'e est ensuite utilis\'e pour entra{\^\i}ner un syst\`eme en cascade traduisant la parole vers des pictogrammes. L'ensemble du corpus est disponible gratuitement sur le site web d'Ortolang sous une licence non commerciale. Il s'agit d'un point de d\'epart pour la recherche portant sur la traduction automatique de la parole vers des pictogrammes.",
    keywords = "Pictogrammes,Reconnaissance Automatique de la Parole,Traduction Automatique",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/8268.pdf"
}
